**新黨**是[中華民國一個泛藍](../Page/中華民國.md "wikilink")[統派親大陸](../Page/統派.md "wikilink")[政黨](../Page/政黨.md "wikilink")\[1\]，前身為[中國國民黨在立法院的改革派次級問政團體](../Page/中國國民黨.md "wikilink")[新國民黨連線](../Page/新國民黨連線.md "wikilink")，1993年因反對時任[國民黨主席](../Page/國民黨主席.md "wikilink")[李登輝而退出國民黨自立](../Page/李登輝.md "wikilink")。1994年新黨以制衡兩大黨為號召，與[第三勢力結盟](../Page/第三勢力.md "wikilink")，同年12月與[中華社會民主黨合併](../Page/中華社會民主黨.md "wikilink")，於[1995年中華民國立法委員選舉獲得](../Page/1995年中華民國立法委員選舉.md "wikilink")122萬票，成為當時具有關鍵影響力的第三大黨，並在1996年與[民主進步黨結盟](../Page/民主進步黨.md "wikilink")，推動[二月政改](../Page/二月政改.md "wikilink")。

[2008年不分區立委選舉](../Page/2008年中華民國立法委員選舉#席次及得票統計.md "wikilink")，新黨在區域立委與國民黨合作，得票升至4%。[2012年不分區立委選舉](../Page/2012年中華民國立法委員選舉#全國不分區及僑居國外國民選舉.md "wikilink")，因親民黨的選票瓜分導致新黨得票腰斬，得票率不足1.5%。[2016年不分區立委選舉](../Page/2016年中華民國立法委員選舉#全國不分區及僑居國外國民選舉結果.md "wikilink")，新黨獲得510,074票，占總票數的4.18%，回升至第五大黨，雖仍未取得國會席次，但可獲得[政黨補助款](../Page/政黨補助款.md "wikilink")。新党現有[臺北市議員](../Page/台北市議會.md "wikilink")2席。

新党主張清廉制衡、公義均富、族群和諧、[國家統一](../Page/中國統一.md "wikilink")，在中國實現民族統一、民權自主、民生均富的[三民主義新中國](../Page/三民主義統一中國.md "wikilink")。\[2\]

## 名称

新黨的名称源于[中國國民黨黨內次級團體](../Page/中國國民黨.md "wikilink")「[新國民黨連線](../Page/新國民黨連線.md "wikilink")」的簡稱。

新黨黨旗採用[黃色為底色](../Page/黃色.md "wikilink")，乃是象徵中道的意義，又有大地滋養萬物的意涵。旗上「新黨」二字是從[孫中山的親筆筆跡中挑出結合而成](../Page/孫中山.md "wikilink")，代表認同孫氏追求政治民主、民生均富的理想，也標舉新黨將會堅守公義、平等、和平、安全、務實、乾淨的原則。創黨之時為獲得民眾認同，能夠迅速識別，因此採取了這樣的樣式。在新黨的活動中，另有一面常用的旗幟，即在[中華民國國旗上鑲上新黨黨徽](../Page/中華民國國旗.md "wikilink")，常與新黨黨旗一同出現。

新黨黨歌为「大地一聲雷」與「小雨滴」。

## 歷史

### 新連線（1989－1993）

[蔣經國逝世后](../Page/蔣經國逝世.md "wikilink")，台湾立法院內的國民黨少壯派立委于1989年8月以「新國民黨」為名成立問政團體「[新國民黨連線](../Page/新國民黨連線.md "wikilink")」，訴求國民黨內「黨務改革」\[3\]，得罪了國民黨當權派。1990年2月后，[二月政爭逐渐白热化](../Page/二月政爭.md "wikilink")。[1992年底立法院首次全面改選](../Page/1992年中華民國立法委員選舉.md "wikilink")，環保署長[趙少康](../Page/趙少康.md "wikilink")、財政部長[王建煊辭官參選](../Page/王建煊.md "wikilink")，大部分未獲中國國民黨中央提名的新國民黨連線成員紛紛自行參選或報准參選，並且獲得勝果。

### 第三势力（1993－2000）

| 政黨名稱                                     | 政治立場 | 代表群體 |
| ---------------------------------------- | ---- | ---- |
| 新黨                                       | 中間偏右 | 中產階級 |
| [中華社會民主黨](../Page/中華社會民主黨.md "wikilink") | 左派   | 中產階級 |
| [工黨](../Page/工黨.md "wikilink")           | 左派   | 受薪階級 |
| [勞動黨](../Page/勞動黨.md "wikilink")         | 左派   | 受薪階級 |

style="text-align:center;"|結盟的第三勢力政黨
（1993-1994年）

[ROC_NewParty_HQ_20130118.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:ROC_NewParty_HQ_20130118.jpg "fig:ROC_NewParty_HQ_20130118.jpg")
由于與李登輝的矛盾加劇，新國民黨連線于1993年8月10日宣布脫離國民黨成立新黨\[4\]。8月22日，新黨成立大會通過《新黨黨章》，並選出[趙少康為第一任](../Page/趙少康.md "wikilink")「立法院委員會」召集人，[陳癸淼為第一任](../Page/陳癸淼.md "wikilink")「全國競選暨發展委員會」召集人，[王建煊為第一任](../Page/王建煊.md "wikilink")「全國廉政勤政委員會」召集人。1993年，新黨、[中華社會民主黨](../Page/中華社會民主黨.md "wikilink")、[勞動黨](../Page/勞動黨_\(台灣\).md "wikilink")、[工黨結為聯盟](../Page/工黨_\(台灣\).md "wikilink")\[5\]。1994年12月28日，中華社會民主黨與新黨對等合併\[6\]。

在[1994年中華民國省市長暨省市議員選舉中](../Page/1994年中華民國省市長暨省市議員選舉.md "wikilink")，新黨一共獲得15席省市議員，並在臺北市議會擁有兩成的席次。1995年7月新黨黨中央成立「新黨之音」\[7\]。1995年12月，新黨第一次參與[立委選舉](../Page/1995年中華民國立法委員選舉.md "wikilink")，得122萬票，共獲得21席，成為當時國會中的關鍵少數\[8\]，並在隨後的國會議長選舉中與民進黨、原住民立委結盟，試圖推動[二月政改](../Page/二月政改.md "wikilink")，與執政國民黨相抗。

不过，自1997年起，新黨陷入不断內鬨，陷入朱高正與新黨「主流派」的內鬨。朱高正在1994年4月以社民黨魁的身分，拉著[黃國鐘投靠](../Page/黃國鐘.md "wikilink")[新黨](../Page/新黨.md "wikilink")，並為新黨在[濁水溪以南開疆闢土](../Page/濁水溪.md "wikilink")，但也與新黨創黨元老產生心結糾葛。\[9\]然而朱高正在新黨黨內發起政治鬥爭，與[郁慕明](../Page/郁慕明.md "wikilink")、[陳癸淼互批](../Page/陳癸淼.md "wikilink")。[朱高正也曾與](../Page/朱高正.md "wikilink")[黃國鐘指控同黨立委](../Page/黃國鐘.md "wikilink")[姚立明涉及詐財](../Page/姚立明.md "wikilink")。其朋友黃國鐘在國是論壇批評新黨領導人不務正業。\[10\]引起新黨長達兩個月的內訌，1997年3月9日上午九時，新黨廉政勤政委員會由召集人[王建煊舉行臨時會議](../Page/王建煊.md "wikilink")，以朱高正「詆毀新黨同志，自稱搞鬥爭，致新黨形象嚴重受損」為由開除黨籍。\[11\]3月22日，[郁慕明更與新黨全委會召集人](../Page/郁慕明.md "wikilink")[陳癸淼公開記者會指出朱高正曾為國民黨的情報特務](../Page/陳癸淼.md "wikilink")，在德國唸書時，就拿[國安局的經費替他們收集](../Page/中華民國國家安全局.md "wikilink")[黨外人士的活動情形](../Page/黨外.md "wikilink")。並出示朱高正化名「陳廣信」的信件，證明朱高正當年在德國為國安局收集異議人士的言行活動。並表示他們有十足把握「陳廣信」是朱高正的化名，他們已證實信上文字是朱高正筆跡。\[12\]引起朱高正回應他是第一次聽到「陳廣信」的名字，並反批他如果是國民黨特務，請將他[槍斃](../Page/槍斃.md "wikilink")，但若汙衊不實，「[郁慕明就應該](../Page/郁慕明.md "wikilink")[上吊自殺](../Page/上吊.md "wikilink")」。並稱郁、陳的迫害手法非常卑劣，就像[史達林迫害](../Page/史達林.md "wikilink")[托洛斯基](../Page/托洛斯基.md "wikilink")。還說字跡任何人可以模仿，並反擊郁墓明當年在美國是有名的國民黨特務學生，保釣期間，許多人都因為他不得返國。並將到台北地檢署正式提出控訴郁、陳惡意誹謗。\[13\]秘書長[郁慕明與](../Page/郁慕明.md "wikilink")[李慶華等人不和](../Page/李慶華.md "wikilink")，李慶華與郝龍斌、黨團辦公室主任李新發生口角衝突。\[14\]立委[周荃退黨參選臺北縣長](../Page/周荃.md "wikilink")。

1998年立委及直轄市選舉，趙少康出任新黨選舉總經理，其選戰策略與選戰議題產生許多爭議\[15\]\[16\]。新黨放弃本党参选人[王建煊](../Page/王建煊.md "wikilink")，轉向支持马英九，另有部分黨員脫黨參選議員。不斷內鬨的新聞重傷新黨形象。\[17\]

1999年，新黨提名[李敖參選](../Page/李敖.md "wikilink")[2000年中華民國總統選舉](../Page/2000年中華民國總統選舉.md "wikilink")，但許多新黨公職人員卻退黨支持脫離國民黨參選的[宋楚瑜](../Page/宋楚瑜.md "wikilink")\[18\]，李敖更不斷拋出「許信良、李敖」配、「李慶華、陳文茜」配等組合議題，引發新一波的內鬨。最終連全委會召集人[李慶華都宣布辭去召集人](../Page/李慶華.md "wikilink")、退黨支持[宋楚瑜](../Page/宋楚瑜.md "wikilink")。2000年3月宋楚瑜成立了[親民黨](../Page/親民黨.md "wikilink")，許多新黨、國民黨籍立委轉為親民黨，新黨在2000年4月以後正式退居國會第四大黨，在大部分縣市逐漸失去影響力。

### 泛藍政黨（2000—）

[New_Party_Chairman_Yok_Mu-min.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:New_Party_Chairman_Yok_Mu-min.jpg "fig:New_Party_Chairman_Yok_Mu-min.jpg")，在其領導下新黨趨向統派，在泛藍陣營被邊緣化。\]\]
[2000年中華民國總統選舉以後](../Page/2000年中華民國總統選舉.md "wikilink")，新黨的定位從與國、民兩黨相抗的第三勢力轉為[泛藍的一员](../Page/泛藍.md "wikilink")。2000年10月，國民黨、親民黨、新黨以及部分無黨籍人士結為在野聯盟，成為國會的絕對多數。但在[2001年的立委選舉中](../Page/2001年中華民國立法委員選舉.md "wikilink")，由于親民黨提名了許多原新黨市議員參選立委，帶走了原本新黨的支持者，使新黨遭受重大挫敗，僅僅在[金門縣获选一席立委及縣長](../Page/金門縣.md "wikilink")，退居为台湾第五大黨。新黨決議進行改革，將主力放在複數選區的縣市議會，不再單獨投入單一選區的行政首長選舉\[19\]。[2002年中華民國直轄市市長暨市議員選舉](../Page/2002年中華民國直轄市市長暨市議員選舉.md "wikilink")，在臺北市各選區各提一議員候選人，選上5席，重新在台灣基層有了力量。2003年，新黨修改党章，成為[剛性政黨](../Page/剛性政黨.md "wikilink")。2003年6月9日，[郁慕明以](../Page/郁慕明.md "wikilink")98.82%的得票率当选新党自建党以来的第一个由党员直接选举产生的党主席\[20\]。

[2004年中華民國立法委員選舉](../Page/2004年中華民國立法委員選舉.md "wikilink")，新黨與中國國民黨合作，共推不分區立委[曹壽民](../Page/曹壽民.md "wikilink")，除[吳成典外的七名新黨候選人以中國國民黨黨員身份參選](../Page/吳成典.md "wikilink")。但在國會仍只維持一席，並持續衰退至國會第六大黨。國新兩黨在“總量管制”的選舉策略下，[賴士葆](../Page/賴士葆.md "wikilink")、[雷倩及](../Page/雷倩.md "wikilink")[費鴻泰當選立委](../Page/費鴻泰.md "wikilink")，吳成典順利連任、名列不分區的曹壽民也因而當選。2006年直轄市長選舉，郝龍斌由國新共推並當選台北市長。同年，新黨在台北市提名的4席市議員全壘打，全數當選連任。[2008年中華民國立法委員選舉中](../Page/2008年中華民國立法委員選舉.md "wikilink")，新黨仍與國民黨合作，並未單獨提名候選人，在全國不分區部分努力爭取政黨選票，最终得38.6萬票（3.95%），重新成为台湾第三大黨。

[2010年中華民國直轄市市長暨市議員選舉中](../Page/2010年中華民國直轄市市長暨市議員選舉.md "wikilink")，仅在台北市議會獲3個席次。[2012年中華民國立法委員選舉](../Page/2012年中華民國立法委員選舉.md "wikilink")，新黨主席郁慕明宣示政黨票要拿下5％以上得票率\[21\]\[22\]，但由于[親民黨竞争](../Page/親民黨.md "wikilink")，仅得票不足20萬，得票率不到1.5%\[23\]。郁慕明欲辭去黨主席一職，却被全委會決議慰留。全委会成立「改造發展委員會」，決定未來的走向\[24\]\[25\]\[26\]。2012年11月26日，新黨主席郁慕明宣布，新黨將跳脫藍綠框架，主張對中國大陸全面開放\[27\]。2014年5月4日主要由新黨所提出的[新五四運動](../Page/五四運動#其他以「五四」為名的事件.md "wikilink")，呼籲國人手持國旗走上[凱達格蘭大道](../Page/凱達格蘭大道.md "wikilink")，一同譴責[太陽花運動以及](../Page/太陽花運動.md "wikilink")[426凱道反核的行動](../Page/426凱道反核.md "wikilink")\[28\]，截至當日下午2點20分左右，約有1萬餘人參與\[29\]\[30\]\[31\]。[2014年中華民國地方九合一選舉中](../Page/2014年中華民國地方公職人員選舉.md "wikilink")，新党總共有十九名候選人參選，但僅有尋求連任的兩位台北市議員[潘懷宗和](../Page/潘懷宗.md "wikilink")[陳彥伯當選](../Page/陳彥伯.md "wikilink")。

2015年8月新黨主席郁慕明表示，[2016年中華民國立法委員選舉區域立委人選難覓](../Page/2016年中華民國立法委員選舉.md "wikilink")，新党提名人将縮減為五席，並比照[2004年中華民國立法委員選舉模式由國新共推一席不分區](../Page/2004年中華民國立法委員選舉.md "wikilink")，呼籲支持者將政黨票集中支持國民黨，讓國民黨在立法院席次過半，不要造成泛藍選票的浪費\[32\]\[33\]\[34\]。2015年11月，國民黨總統选举策略引發許多藍軍支持者不滿，新黨決定登記參選\[35\]，但到2015年11月27日區域立委登記參選截止，新黨在區域立委的部分最終僅提名最初徵召的兩席。2016年1月，新党在不分區立委的選舉中獲得510,074票，占總票數的4.18%\[36\]，並獲得政黨補助款成為第五大政黨。随后新黨决定把1.02億元政黨補助款設立「510074公義基金」，为「國家救亡圖存」、
「小市民急難救助」與「社會教育重建」提供資金上的援助\[37\]。2016年8月，中國國民黨主席[洪秀柱及](../Page/洪秀柱.md "wikilink")[中華統一促進黨主席](../Page/中華統一促進黨.md "wikilink")[張安樂共同出席新黨](../Page/張安樂.md "wikilink")23岁黨慶。新黨主席郁慕明表示，期待与國民黨合作\[38\]。

2017年8月17日，郁慕明接受各家媒體採訪時表示，新黨與中國國民黨理念已經不同，彼此仍是朋友不是敵人，但因雙方理念已不合，以後未來將各走各的，新黨會在[2018年推出各縣市首長](../Page/2018年中华民国地方公职人员选举.md "wikilink")、議員、村里長候選人，甚至不排除2020年推總統副總統候選人。\[39\]12月19日，[王炳忠等](../Page/王炳忠.md "wikilink")4名新黨成員疑涉違反《[國家安全法](../Page/s:中華民國國家安全法.md "wikilink")》，遭[法務部調查局幹員持](../Page/法務部調查局.md "wikilink")[臺北地檢署的搜索票](../Page/臺北地方法院檢察署.md "wikilink")[搜索住處並帶走調查](../Page/王炳忠案.md "wikilink")，偵訊後以證人身份無保請回。\[40\]\[41\]12月22日，新黨召開記者會，稱地檢署的搜索行為違反法律，並表示新黨將於25日起推動「直播有理、有理直播」計畫。

## 組織

郁慕明曾经把新党的组织系统归纳为“一党、两脚、三人”。“一党”是指新党全委会，采取集体领导。“两脚”是指党务和义工系统。“三人”则是各发展委员会召集人、义工组织的报告人和负责各地区义工组织与党部联系的联络人。\[42\]

2002年2月，新党全委会通过了新的党章。新党由一个柔性政党，转变为刚性政党。新党章规定，新党最高权力机关是“全国党代表大会”（简称“全代会”）。其代表由担任乡镇市民代表以上之公职人员、党员直选代表组成，每年定期集会一次。负责选举全委会委员，决议全委会所提党章修正案，罢免党主席以及决议其他重大事项。全代会下设党主席一人，由全委会委员互选产生，任期一年，可连任。全委会设秘书长一人，负责综理党内事务，并指挥及监督所属人员。\[43\]

全盛时期，新党党员人数有6万之多；但20年后，新党已经萎缩成一个不足1000名党员的小党\[44\]，主要靠小额捐款开展活动。\[45\]

### 現任黨職

| 職位            | 姓名                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                               |
| ------------- | ---------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------- |
| 黨主席           | [郁慕明](../Page/郁慕明.md "wikilink")                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                 |
| 黨副主席          | [李勝峰](../Page/李勝峰.md "wikilink")                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                 |
| 總顧問兼改造委員      | [李勝峰](../Page/李勝峰.md "wikilink")、[張勤](../Page/張勤.md "wikilink")、[張德齡](../Page/張德齡.md "wikilink")、[陳義揚](../Page/陳義揚.md "wikilink")                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                |
| 秘書長           | [祖國鼎](../Page/祖國鼎.md "wikilink")                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                 |
| 副秘書長          | [蔡政崇](../Page/蔡政崇.md "wikilink")                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                 |
| 新聞聯絡人兼青年委員會主席 | [王炳忠](../Page/王炳忠.md "wikilink")                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                 |
| 全國委員會委員       | [郁慕明](../Page/郁慕明.md "wikilink")（兼主席）、[吳成典](../Page/吳成典.md "wikilink")（原秘書長）、[王炳忠](../Page/王炳忠.md "wikilink")（兼發言人）、[馬大勳](../Page/馬大勳.md "wikilink")（知名婦產科醫師）、[高家俊](../Page/高家俊.md "wikilink")（[國立成功大學教授](../Page/國立成功大學.md "wikilink")、兼南臺灣總黨部主委）、[蔡明璋](../Page/蔡明璋.md "wikilink")（兼新北市服務處主任）、[李炷烽](../Page/李炷烽.md "wikilink")（兼金馬總黨部主委）、[湯紹成](../Page/湯紹成.md "wikilink")（[政大國關中心研究員](../Page/國立政治大學.md "wikilink")）、[伏海如](../Page/伏海如.md "wikilink")（[師大附中榮休輔導主任](../Page/師大附中.md "wikilink")）、[王修明](../Page/王修明.md "wikilink")、[潘懷宗](../Page/潘懷宗.md "wikilink")（兼台北市議會黨團召集人）、[曹天民](../Page/曹天民.md "wikilink")（兼新黨海外之友召集人）、[林美倫](../Page/林美倫.md "wikilink")（知名律師，前台北市議員）、[陳麗玲](../Page/陳麗玲.md "wikilink")（律師、兼桃園市黨部主委）、[戴德成](../Page/戴德成.md "wikilink")（兼新北市黨部主委）、[陳彥伯](../Page/陳彥伯.md "wikilink")（兼台北市議會黨團成員） |
| 青年委員會委員       | [王炳忠](../Page/王炳忠.md "wikilink")（兼主席、全黨新聞聯絡人）、[侯漢廷](../Page/侯漢廷.md "wikilink")（兼秘書長）、[林明正](../Page/林明正.md "wikilink")、[張宸浩](../Page/張宸浩.md "wikilink")                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                           |

### 歷任領導人

於2002年就任之郁慕明未依《[人民團體法](../Page/:s:人民團體法_\(民國100年\).md "wikilink")》第二十條「人民團體理事、監事之任期不得超過四年，除法律另有規定或章程另有限制外，連選得連任。理事長之連任，以一次為限。」之規定自2010年後即違法續任迄今。

<table>
<caption>新党全國委員會召集人[46]</caption>
<thead>
<tr class="header">
<th><p>屆次</p></th>
<th><p>姓名</p></th>
<th><p>任期</p></th>
</tr>
</thead>
<tbody>
<tr class="odd">
<td><p>第一屆</p></td>
<td><p><a href="../Page/趙少康.md" title="wikilink">趙少康</a></p></td>
<td><p>1993年8月—1994年5月</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>第二屆</p></td>
<td><p><a href="../Page/郁慕明.md" title="wikilink">郁慕明</a><br />
<a href="../Page/王建煊.md" title="wikilink">王建煊</a></p></td>
<td><p>1994年5月—1994年10月<br />
1994年10月—1995年8月</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>第三屆</p></td>
<td><p><a href="../Page/陳癸淼.md" title="wikilink">陳癸淼</a></p></td>
<td><p>1995年8月—1996年8月</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>第四屆</p></td>
<td><p><a href="../Page/陳癸淼.md" title="wikilink">陳癸淼</a></p></td>
<td><p>1996年8月—1997年8月</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>第五屆</p></td>
<td><p><a href="../Page/周陽山.md" title="wikilink">周陽山</a></p></td>
<td><p>1997年8月—1998年8月</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>第六屆</p></td>
<td><p><a href="../Page/陳癸淼.md" title="wikilink">陳癸淼</a><br />
<a href="../Page/馮定國.md" title="wikilink">馮定國</a>（代理）</p></td>
<td><p>1998年8月—1998年12月<br />
1998年12月—1999年1月</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>第七屆</p></td>
<td><p><a href="../Page/李慶華.md" title="wikilink">李慶華</a></p></td>
<td><p>1999年1月—2000年3月</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>第八屆</p></td>
<td><p><a href="../Page/郝龍斌.md" title="wikilink">郝龍斌</a></p></td>
<td><p>2000年3月—2001年3月</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>第九屆</p></td>
<td><p><a href="../Page/謝啟大.md" title="wikilink">謝啟大</a><br />
<a href="../Page/營志宏.md" title="wikilink">營志宏</a>（代理）</p></td>
<td><p>2001年3月—2001年12月<br />
2001年12月—2002年1月</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>第十屆</p></td>
<td><p><a href="../Page/郁慕明.md" title="wikilink">郁慕明</a></p></td>
<td><p>2002年1月迄今</p></td>
</tr>
</tbody>
</table>

| 屆次  | 姓名                               | 時間              |
| --- | -------------------------------- | --------------- |
| 第一屆 | [郁慕明](../Page/郁慕明.md "wikilink") | 2003年6月－2005年6月 |
| 第二屆 | [郁慕明](../Page/郁慕明.md "wikilink") | 2005年6月－2007年6月 |
| 第三屆 | [郁慕明](../Page/郁慕明.md "wikilink") | 2007年6月－2009年6月 |
| 第四屆 | [郁慕明](../Page/郁慕明.md "wikilink") | 2009年6月－2011年6月 |
| 第五屆 | [郁慕明](../Page/郁慕明.md "wikilink") | 2011年6月－2013年6月 |
| 第六屆 | [郁慕明](../Page/郁慕明.md "wikilink") | 2013年6月－2015年6月 |
| 第七屆 | [郁慕明](../Page/郁慕明.md "wikilink") | 2015年6月－2017年6月 |
| 第八屆 | [郁慕明](../Page/郁慕明.md "wikilink") | 2017年6月－        |

新党主席

| 屆次  | 姓名                               | 時間          |
| --- | -------------------------------- | ----------- |
| 第一屆 | [李勝峰](../Page/李勝峰.md "wikilink") | 2016年－2018年 |
| 第二屆 | [李勝峰](../Page/李勝峰.md "wikilink") | 2018年－      |

副主席

## 政治主张

《新黨宣言》中阐明了其八条主张\[47\]：

1.  壯大中國，保障[台海安全](../Page/台海现状.md "wikilink")。
2.  提倡国民党、新党、亲民党三黨合作，相互監督，與中国共产党展開包括国际空間、两岸三通、台商权益以及[大中華經濟圈的谈判](../Page/大中華經濟圈.md "wikilink")。
3.  確立權責相符，受國會監督的直接民選總統制，避免獨裁。
4.  各族群一律平等、推動系列人權法案、保障人權。
5.  改徵兵為募兵，採減兵不減官，儲備整軍幹部的精兵政策。推動國防科技化、現代化，確保安全。
6.  反貪污、反腐化、反特權。
7.  反金權、但不反商。
8.  照顧社会弱勢團體。

## 执政

### 地方執政

2001年至2009年，新黨[李炷烽擔任](../Page/李炷烽.md "wikilink")[金門縣長](../Page/金門縣長.md "wikilink")\[48\]，新黨的政治主張得以在金門實踐。新黨在金門執政期間，推行交通、觀光、教育事業，其福利政策吸引了大批的幽靈人口遷入金門縣。新黨反對離島博弈事業\[49\]，積極與[中國大陸展開交流](../Page/中國大陸.md "wikilink")，推動及實踐[小三通](../Page/小三通.md "wikilink")。李氏卸任後目前已無在任何地方縣市執政。

2006年，由新黨「背書」、[中國國民黨提名的](../Page/中國國民黨.md "wikilink")[郝龍斌於](../Page/郝龍斌.md "wikilink")[2006年臺北市市長選舉當選](../Page/2006年中華民國直轄市市長暨市議員選舉.md "wikilink")[臺北市市長](../Page/臺北市市長.md "wikilink")，郝並於[2010年臺北市市長選舉連任](../Page/2010年中華民國直轄市市長暨市議員選舉.md "wikilink")，直到2014年12月25日卸任。\[50\]

### 立法委員

目前有許多參選人改披國民黨籍參選。在2008年的不分區立法委員選舉中，以4.0%的得票支持率定位為第三大黨。但在2012年的不分區立法委員選舉中，相較於[台聯](../Page/台灣團結聯盟.md "wikilink")(8.95%)、[親民黨](../Page/親民黨.md "wikilink")(5.48%)和[綠黨](../Page/綠黨.md "wikilink")(1.74%)，新黨僅得1.49%的支持率，落居第六大黨。2016年不分區立委選舉中顯示新黨距離重返國會僅一步之遙，以4.2%得票落敗。過去，新黨在北北基、新竹市、台中市、高雄市等都會區及金門、馬祖離島等地支持者較多，不過隨著影響力逐年衰退，目前僅在[台北市議會保有兩席](../Page/台北市議會.md "wikilink")。

| 屆次  | 姓名                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                  |
| --- | ----------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------- |
| 第二屆 | [朱高正](../Page/朱高正.md "wikilink")(原屬社會民主黨黨籍，於1994年參選台灣省長加入新黨)、[李慶華](../Page/李慶華.md "wikilink")(原屬中國國民黨黨籍，於1993年8月新黨成立後加入新黨)、[周荃](../Page/周荃.md "wikilink")(原屬中國國民黨黨籍，於1993年8月新黨成立後加入新黨)、[陳癸淼](../Page/陳癸淼.md "wikilink")(原屬中國國民黨黨籍，於1993年8月新黨成立後加入新黨)、[趙少康](../Page/趙少康.md "wikilink")(原屬中國國民黨黨籍，於1993年8月新黨成立後加入新黨)、[謝啟大](../Page/謝啟大.md "wikilink")(原無黨籍，於1993年8月新黨成立後加入新黨)、[郁慕明](../Page/郁慕明.md "wikilink")(原屬中國國民黨黨籍，於1993年8月新黨成立後加入新黨)、[王建煊](../Page/王建煊.md "wikilink")(原屬中國國民黨黨籍，於1993年8月新黨成立後加入新黨)                                                                                                                                                                                                                             |
| 第三屆 | [朱惠良](../Page/朱惠良.md "wikilink")、[李慶華](../Page/李慶華.md "wikilink")、[周陽山](../Page/周陽山.md "wikilink")、[林郁方](../Page/林郁方.md "wikilink")、[郁慕明](../Page/郁慕明.md "wikilink")、[郝龍斌](../Page/郝龍斌.md "wikilink")、[高惠宇](../Page/高惠宇.md "wikilink")、[陳一新](../Page/陳一新.md "wikilink")、[陳癸淼](../Page/陳癸淼.md "wikilink")、[陳漢強](../Page/陳漢強.md "wikilink")、[傅崐成](../Page/傅崐成.md "wikilink")、[馮定國](../Page/馮定國.md "wikilink")、[蔡正揚](../Page/蔡正揚.md "wikilink")、[鄭龍水](../Page/鄭龍水.md "wikilink")、[賴來焜](../Page/賴來焜.md "wikilink")、[錢達](../Page/錢達.md "wikilink")、[謝啟大](../Page/謝啟大.md "wikilink")、[朱高正](../Page/朱高正.md "wikilink")、[黃國鐘](../Page/黃國鐘.md "wikilink")、[姚立明](../Page/姚立明.md "wikilink")、[周荃](../Page/周荃.md "wikilink")(因1996年自行參選台北縣長而退黨) |
| 第四屆 | [張世良](../Page/張世良.md "wikilink")、[馮滬祥](../Page/馮滬祥.md "wikilink")、[鄭龍水](../Page/鄭龍水.md "wikilink")、[賴士葆](../Page/賴士葆.md "wikilink")、[營志宏](../Page/營志宏.md "wikilink")、[謝啟大](../Page/謝啟大.md "wikilink")、[李炷烽](../Page/李炷烽.md "wikilink")（因當選金門縣長而中途離職）、[郝龍斌](../Page/郝龍斌.md "wikilink")（中途離職）、[鍾新財](../Page/鍾新財.md "wikilink")(因李炷峰當選金門縣長而遞補其不分區席次)、[朱惠良](../Page/朱惠良.md "wikilink")(於2000年參選副總統而退黨)、[李慶華](../Page/李慶華.md "wikilink")(因加入親民黨而退黨)、[馮定國](../Page/馮定國.md "wikilink")(因加入親民黨而退黨)                                                                                                                                                                                                                                          |
| 第五屆 | [吳成典](../Page/吳成典.md "wikilink")                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                    |
| 第六屆 | [吳成典](../Page/吳成典.md "wikilink")、[賴士葆](../Page/賴士葆.md "wikilink")、[費鴻泰](../Page/費鴻泰.md "wikilink")、[雷倩](../Page/雷倩.md "wikilink")（除[吳成典原為新黨提名外均為國民黨提名](../Page/吳成典.md "wikilink")、新黨背書）                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                             |
|     |                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                     |

| 中華民國历届立法委員選舉結果                                                |
| ------------------------------------------------------------- |
| 選舉名稱                                                          |
| [1995年第三屆立法委員選舉](../Page/1995年中華民國立法委員選舉.md "wikilink")       |
| [1998年第四屆立法委員選舉](../Page/1998年中華民國立法委員選舉.md "wikilink")       |
| [2001年第五屆立法委員選舉](../Page/2001年中華民國立法委員選舉.md "wikilink")       |
| [2004年第六屆立法委員選舉](../Page/2004年中華民國立法委員選舉.md "wikilink")       |
| [2008年第七屆立法委員選舉](../Page/2008年中華民國立法委員選舉.md "wikilink")       |
| [2009年大安區立法委員補選](../Page/2009年臺北市第六選舉區立法委員缺額補選.md "wikilink") |
| [2012年第八屆立法委員選舉](../Page/2012年中華民國立法委員選舉.md "wikilink")       |
| [2016年第九屆立法委員選舉](../Page/2016年中華民國立法委員選舉.md "wikilink")       |

### 其他

[監察委員](../Page/監察委員.md "wikilink")，新党籍的有[周陽山](../Page/周陽山.md "wikilink")、[李炳南](../Page/李炳南.md "wikilink")。

2014年縣市議員，新党仅在[台北市有](../Page/台北市.md "wikilink")2席，为第一选区(士林区、北投区)的[潘怀宗和第六选区](../Page/潘怀宗.md "wikilink")(大安区、文山区)的[陈彦伯](../Page/陈彦伯.md "wikilink")。

## 參選狀況

新黨成立後，立即成為[國民黨](../Page/國民黨.md "wikilink")、[民主進步黨之外的第三大黨](../Page/民主進步黨.md "wikilink")，曾經在立法委員選舉中拿下21席。2000年新黨時任主席的立委[李慶華宣布退黨並與參選總統的](../Page/李慶華.md "wikilink")[李敖在投票前幾日宣布支持另一組參選人](../Page/李敖.md "wikilink")[宋楚瑜](../Page/宋楚瑜.md "wikilink")，最終獲票率最低，也是新黨由盛轉衰的關鍵。

民主進步黨於2000年執政後，國民黨、親民黨、新黨重新緊密合作（即[泛藍](../Page/泛藍.md "wikilink")）。

## 黨际關係

### 泛蓝阵营

自郁慕明接任新黨主席後，就高舉「[泛藍合作](../Page/泛藍.md "wikilink")」、「國親新合作」等大旗，促成[泛藍陣營的團結](../Page/泛藍.md "wikilink")。鑑於[2001年立委選舉](../Page/2001年中華民國立法委員選舉.md "wikilink")，新黨提名的候選人全軍覆沒，使得投給新黨的20多萬選票形同浪費，[2004年立委選舉起](../Page/2004年中華民國立法委員選舉.md "wikilink")，即鼓勵公職人員投入中國國民黨，披上國民黨的旗幟參選。2006年，曾以新黨籍身分擔任民進黨政府環保署長的[郝龍斌在新黨的支持下加入國民黨](../Page/郝龍斌.md "wikilink")，並投入國民黨內的台北市長候選人初選，最後順利勝出，並於該年底的[台北市長選舉當選](../Page/台北市長.md "wikilink")。

2008年因[立法委員選舉而與國民黨關係發生變化](../Page/2008年中華民國立法委員選舉.md "wikilink")。雖然仍有黨員在新黨背書下披上國民黨的黨籍參選區域立委。但是新黨認為自己已經不提名區域立委來迴避與國民黨的選情衝突，國民黨仍以文宣強打「不集中投票就是幫助民進黨」，被新黨認為「國民黨戴新黨綠帽」，而使新黨在當屆立法委員選舉中，雖已拿下38萬多票而成為第三大黨，但仍差1%功敗垂成，未得到任何席次。但新黨仍支持國民黨籍[馬英九參選中華民國總統](../Page/馬英九.md "wikilink")，也持續喊出「堅持正藍」、「當泛藍的防腐劑」，甚至打出國會中要有「面對統一，開創未來」的聲音。2018年9月，国民党主席吴敦义对媒体表示，“新党和国民党就像是堂兄弟，大家都反对台独，希望大家能一起支持。”\[51\]

### 中國大陸

2001年7月，新党“大陆事务委员会代表团”赴中國大陸访问，初次建立与[中国共产党的对话机制](../Page/中国共产党.md "wikilink")，并与[中共中央台办达成六点共识](../Page/中共中央台办.md "wikilink")。这些共识包括：双方共同认知和主张“[一个中国](../Page/一个中国.md "wikilink")、[和平統一](../Page/中国统一.md "wikilink")”，推动在“[九二共識](../Page/九二共識.md "wikilink")”基础上恢复两岸接触、对话，促进两岸经贸交往、人员往来和各项交流，早日实现直接“[三通](../Page/三通.md "wikilink")”；两岸同胞都是中国人，两千三百万台湾人民不论省籍，都是骨肉同胞、兄弟姐妹，应相互爱护，和睦相处，共同促进台湾社会安定、经济发展。\[52\]
2005年7月4日，新党主席郁慕明透露，他在访问中國大陸时将与中国共产党洽谈建立两党之间的定期沟通机制。\[53\]2017年12月11日，新党访问中國大陸，中共中央台湾工作办公室与新党大陆访问团座谈。\[54\]

### 泛绿阵营

在1990年代，基於反對李登輝領導的國民黨，同最大在野黨[民主進步黨有一定合作](../Page/民主進步黨.md "wikilink")，在[1995年立委選舉後更推動](../Page/1995年中華民國立法委員選舉.md "wikilink")[二月政改](../Page/二月政改.md "wikilink")。[2008年中華民國總統選舉](../Page/2008年中華民國總統選舉.md "wikilink")，新黨主席郁慕明與[民主進步黨總統參選人](../Page/民主進步黨.md "wikilink")[謝長廷](../Page/謝長廷.md "wikilink")（立場在黨內較溫和）雖因政治立場不同，仍就目前政局會面交換意見。現時大部分時間，因新黨及民進黨在[統](../Page/中國統一.md "wikilink")[獨及國家認同上的迥異立場而幾乎處在對立狀態](../Page/台灣獨立.md "wikilink")，雙方支持者的衝突更是時有所聞。

## 參考文獻

## 相關學術研究書目

  - 范姜泰基，1994，新黨─臺灣政黨政治分析。國立臺灣大學政治學系碩士論文。
  - 鄭志隆，2000，威權政體轉型中新黨的角色變遷。國立成功大學政治經濟研究所碩士論文。
  - 許雅文，2002，議題型政黨的生存與發展-以德國綠黨與台灣新黨為例。國立中山大學政治學研究所碩士論文。
  - 薛永華，2002，新黨的發展與衰退-歷史研究途徑的分析。中國文化大學政治學研究所碩士論文。
  - 何振盛，2008，政黨體系重組與憲政體制發展－台灣個案研究（1986-2008）。國立政治大學中山人文社會科學研究所博士論文。

## 參見

  - [新國民黨連線](../Page/新國民黨連線.md "wikilink")

## 外部連結

  - [新黨官方網站](https://new-party.org/)
  - [新黨Facebook專頁](https://www.facebook.com/newparty.antifake?fref=ts/)
  - [新黨官方微薄](https://www.weibo.com/u/2359889605?is_hot=1)

[新黨](../Category/新黨.md "wikilink")
[Category:1993年建立的政黨](../Category/1993年建立的政黨.md "wikilink")
[Category:保守主義政黨](../Category/保守主義政黨.md "wikilink")
[Category:臺灣政黨](../Category/臺灣政黨.md "wikilink")
[Category:民族主義政黨](../Category/民族主義政黨.md "wikilink")
[Category:促進中國統一組織](../Category/促進中國統一組織.md "wikilink")
[Category:1993年台灣建立](../Category/1993年台灣建立.md "wikilink")

1.

2.  [【新月刊203期】社論：面對統一開創未來](https://www.facebook.com/notes/%E9%83%81%E6%85%95%E6%98%8E/%E6%96%B0%E6%9C%88%E5%88%8A203%E6%9C%9F%E7%A4%BE%E8%AB%96%E9%9D%A2%E5%B0%8D%E7%B5%B1%E4%B8%80-%E9%96%8B%E5%89%B5%E6%9C%AA%E4%BE%86/336715739671912/)


3.  張茂桂，台灣「多元文化」政治與運動，2009年

4.
5.  陳鴻基，《選舉行銷戰：知己知彼·百戰百勝》，[正中書局](../Page/正中書局.md "wikilink")，1995年。

6.  薛永華，新黨的發展與衰退-歷史研究途徑的分析，中國文化大學政治學研究所碩論，2003年

7.  新連線通訊，第廿九期，1995年9月，頁68。

8.
9.

10.

11.

12.

13.

14.

15. 王建煊︰新黨搞成這樣 趙少康是罪魁禍首，中國時報報導，1998年3月6日。

16. 新黨圖存下錯藥 病情更加惡化，中國時報費國禎、呂庭華分析，1998年12月6日。

17. 新黨新生代組王建煊後援會 基層有異音，中國時報報導，1998年6月3日。

18. 家變擴大許淵國、邱建勇退黨，中國時報蔡慧貞、劉添財、許萬達報導，1999年11月23日。

19.

20.

21. [立委選舉 新黨︰國民黨不來談
    我們也不示弱](http://www.libertytimes.com.tw/2011/new/jan/29/today-p4.htm)


22. [新黨變數
    藍委憂衝擊選情](http://news.chinatimes.com/politics/11050201/132011022800786.html)


23. [第 08 屆 立法委員選舉（不分區政黨）
    候選人得票數](http://db.cec.gov.tw/histQuery.jsp?voteCode=20120101T4A2&qryType=ctks&prvCode=00&candNo=6)


24. [綠黨超越新黨
    成小黨落選頭](http://news.chinatimes.com/focus/11050105/112012011500276.html)


25. [《政治》新黨泡沫化
    郁慕明將辭黨主席](http://money.chinatimes.com/news/news-content.aspx?id=20120116001475&cid=1206)


26. [新局/新黨慰留郁慕明　不解散](http://www.cdnews.com.tw/cdnews_site/docDetail.jsp?coluid=107&docid=101797677)


27. [新黨退出藍軍拚兩岸開放　綠委：新黨不代表主流價值](http://www.nownews.com/2012/11/26/301-2876413.htm)


28.

29.

30.

31.

32. [國新將宣佈合作不分區立委](http://www.appledaily.com.tw/realtimenews/article/new/20150822/675729/)


33. [國新合作
    郁慕明籲政黨票支持國民黨](http://news.rti.org.tw/news/detail/?recordId=217788)


34. [國新合流
    郁老嗆：不要再選出日本人](http://www.chinatimes.com/newspapers/20150823000246-260102)


35. [新黨全球資訊網 - 本屆選戰立委介紹 -
    不分區立委提名](http://www.np.org.tw/index.jsp#!legislator)

36. [中央選舉委員會 - 105年第九屆立法委員選舉 不分區及僑居國外國民立法委員選舉
    政黨得票數](http://vote2016.cec.gov.tw/zh_TW/T4/s000000000000000.html)


37. [新黨政黨補助款　郁慕明：設立510074公義基金](http://www.appledaily.com.tw/realtimenews/article/new/20160329/827162/)


38. [洪秀柱出席新党党庆
    泛蓝大团结](http://www.chinatimes.com/cn/newspapers/20160822000631-260302)


39. [泛藍大分裂
    新黨出走叫戰](http://www.chinatimes.com/newspapers/20170817000403-260118)


40.

41.

42.
43.
44.

45.
46.

47.
48.

49.

50. [新黨大事記](http://www.np.org.tw/modules/tinyd0/rewrite/tc_4.html)

51.

52.
53.

54.